疫苗混亂重挫馮德萊恩 歐洲要用中俄貨？

疫苗混亂重挫馮德萊恩 歐洲要用中俄貨？

歐盟的疫苗供應問題仍然混亂，歐盟執委會主席馮德萊恩（Ursula von der Leyen，文首照片來自她的Twitter）上星期五（29日）宣佈，將會限制疫苗出口，但措施竟然包括對愛爾蘭邊界設限，令愛爾蘭和英國譁然、震怒，迫使馮德萊恩翌日迅速撤回有關愛爾蘭邊界的措施。

到了星期日（31日），德國衛生部長施潘（Jens Spahn）表示，對使用中俄兩國製造的疫苗持開放態度，表示只要通過到審批，沒理由不能使用這兩國的疫苗。但這令人懷疑，究竟歐盟及成員國會否因為原本的疫苗供應失預算，需要找中俄疫苗來「填數」？

有關歐盟的疫苗供應問題，特別是跟英國／瑞典藥廠阿斯利康（AstraZeneca）的爭拗，可參閱之前的文章。
歐英協議——打開了「潘朵拉的盒子」

承接上週初已開始出現的疫苗短缺問題，歐盟早已放風可能限制疫苗出口，因為歐盟及不少成員國懷疑，各藥廠（特別是阿斯利康）是否把在歐盟生產的疫苗出口至其他國家，優先供應其他市場。

歐委會上週五正式宣佈，將會這樣做，要求藥廠想出口在歐盟生產的疫苗前，要向歐盟申請批准，而且要公開在歐盟生產的疫苗（應該會包括疫苗原料）的去向。

這一點在意料之中，但令歐盟政界震驚的是，出口限制包括啟動英國脫歐協議中有關北愛爾蘭部份的第16條，限制成員國愛爾蘭和北愛爾蘭之間的疫苗出口，以防藥廠（again，主要防阿斯利康）利用北愛來偷偷把疫苗運出。

自2016年年中英國公投通過脫歐後，愛爾蘭政府過去4年半已經不斷重覆，愛爾蘭島上不能重現硬邊界，愛爾蘭視之為其國家核心利益。

有責任代表成員國利益的歐盟執委會，卻如此輕易踩了成員國的紅線，身為歐盟領袖的馮德萊恩竟然輕易忘記各成員國各自有什麼禁忌是碰不得，而且這也顯示，這次決定做得太倉猝，在歐委會內部、或者歐盟與成員國之間沒有足夠討論。

這個決定引起英國、愛爾蘭、以及北愛全部親英和親愛派政黨一致抨擊。這些派系從未試過就重要議題有一致立場。

馮德萊恩已立即撤回有關愛爾蘭邊界的措施，不啟動第16條。不過，歐盟仍將對疫苗出口採取限制，預訂本週內會有公佈。這亦意味，香港、臺灣等地的疫苗仍可能受影響。香港暫時預訂第一批疫苗是BioNTech / 復星的疫苗，在德國生產，臺灣則訂購了阿斯利康的疫苗。

撤回啟動16條，也已對英歐關係造成重大衝擊，馮德萊恩自己打開了歐英貿易協議的「潘朵拉的盒子」。

歐英貿易協議只是勉強達成的協議，條文去年年底一公開時，很多人已說，遲早出現爭拗。現在馮德萊恩在協議生效一個月，就先行打破決口，為英國的強硬疑歐派及北愛爾蘭的強硬親英派日後主張違反協議鋪路。

川普上身的歐洲

另一點，在前一篇有關歐、英、阿斯利康三方大戰的文章已說過：歐盟為了自己的疫苗供應，不措限制出口，其實即是「歐洲優先」，那跟歐盟過去4年批評川普的單邊主義、民族主義，有什麼分別？

歐盟一向以支持自由貿易、多邊主義自居，又經常說要顧及第三世界國家的疫苗供應。

疫苗出口設限，對歐盟上述的自身論述摑了一巴掌，大大削弱歐盟在國際的道德高地，亦因此為何說此事對馮德萊恩造成重挫，就算她能迅速處理好疫苗的問題，但對歐盟的多邊主義形象的損害已經造成，而且會在疫情結束後繼續纏繞著她。

各自為政優於聯手協調？

另一個對歐盟的潛在長遠傷害，在於：歐盟統攬全部27國的疫苗採購工作，是否現時疫苗出亂子的主因？

由此引伸下去，大家不期然會問：歐洲各國是否各自為政，會較聯起來協調行動、並交由歐盟負責，效果更好？

⋯
⋯
⋯

在這個情況下，歐盟國家要開始盤算：應否脫隊，自行張羅疫苗？這包括是否要買中國和俄羅斯的疫苗？

最疑的匈牙利已先後批准俄國和中國的疫苗，當中上星期五批准了中國國藥的疫苗，並已向俄國訂購衛星五號疫苗。

歐盟有歐洲藥物管理局（EMA），審批在歐盟使用的藥物，但法理上，各成員國一向有權可自行審批藥物。

先不理中俄疫苗的成效及安全，從政治上來說，如果成員國要用中俄疫苗，尤其是如果繞過歐盟而自行採購，將顯示歐盟的疫苗行動失敗，對歐盟是個大打擊。

———————

全文請前往歐洲動態

個委員會想維持威信但失敗左
有機會會再分裂

馮德萊恩幾時死

歐盟呢個垃圾聯盟，早就要分開，官僚腐敗不堪

但某程度上歐洲一體化都唔係太差既結果 起馬有資格同大國各力 但係到最後只係苦左歐盟入邊既弱國

你講固然有你道理，但係另一方面你都可以話歐盟入面既強國以犧牲小國利益同其他大國做交易。

只能夠話各有各好，暫時係利益大過損失

兩睇啦 大國又要比錢入歐盟 又要比好似土耳其的窮人大量入境
好似德國就要預算330億歐負擔 而希臘呢D就爽 有人幫佢

成班偽君子

點解要限制出口，唔係好大愛包容